16｜数据结构：Vec<T>、&[T]、Box<[T]> ，你真的了解集合容器么？

你好，我是陈天。今天来学集合容器。

现在我们接触到了越来越多的数据结构，我把 Rust 中主要的数据结构从原生类型、容器类型和系统相关类型几个维度整理一下，你可以数数自己掌握了哪些。-
![](assets/d9c1d7ce878b5ef17eb1c8c69e17404c.jpg)-
可以看到，容器占据了数据结构的半壁江山。

提到容器，很可能你首先会想到的就是数组、列表这些可以遍历的容器，但其实**只要把某种特定的数据封装在某个数据结构中**，这个数据结构就是一个容器。比如 Option<T>，它是一个包裹了 T 存在或不存在的容器，而Cow 是一个封装了内部数据 B 或被借用或拥有所有权的容器。

对于容器的两小类，到目前为止，像 Cow 这样，为特定目的而产生的容器我们已经介绍了不少，包括 Box、Rc、Arc、RefCell、还没讲到的 Option 和 Result 等。

今天我们来详细讲讲另一类，集合容器。

集合容器
----

集合容器，顾名思义，就是把一系列拥有相同类型的数据放在一起，统一处理，比如：

* 我们熟悉的字符串 String、数组 [T; n]、列表 Vec<T>和哈希表 HashMap<K, V>等；
* 虽然到处在使用，但还并不熟悉的切片 slice；
* 在其他语言中使用过，但在 Rust 中还没有用过的循环缓冲区 VecDeque<T>、双向列表 LinkedList<T> 等。

这些集合容器有很多共性，比如可以被遍历、可以进行 map-reduce 操作、可以从一种类型转换成另一种类型等等。

我们会选取两类典型的集合容器：切片和哈希表，深入解读，理解了这两类容器，其它的集合容器设计思路都差不多，并不难学习。今天先介绍切片以及和切片相关的容器，下一讲我们学习哈希表。

切片究竟是什么？
--------

在 Rust 里，切片是描述一组属于同一类型、长度不确定的、在内存中连续存放的数据结构，用 [T] 来表述。因为长度不确定，所以切片是个 DST（Dynamically Sized Type）。

切片一般只出现在数据结构的定义中，不能直接访问，在使用中主要用以下形式：

* &[T]：表示一个只读的切片引用。
* &mut [T]：表示一个可写的切片引用。
* Box<[T]>：一个在堆上分配的切片。

怎么理解切片呢？我打个比方，**切片之于具体的数据结构，就像数据库中的视图之于表**。你可以把它看成一种工具，让我们可以统一访问行为相同、结构类似但有些许差异的类型。

来看下面的[代码](https://play.rust-lang.org/?version=stable&mode=debug&edition=2018&gist=73d5c0dd98f17a31a8e9bf914eb5ea2f)，辅助理解：

    fn main() {
        let arr = [1, 2, 3, 4, 5];
        let vec = vec![1, 2, 3, 4, 5];
        let s1 = &arr[..2];
        let s2 = &vec[..2];
        println!("s1: {:?}, s2: {:?}", s1, s2);
    
        // &[T] 和 &[T] 是否相等取决于长度和内容是否相等
        assert_eq!(s1, s2);
        // &[T] 可以和 Vec<T>/[T;n] 比较，也会看长度和内容
        assert_eq!(&arr[..], vec);
        assert_eq!(&vec[..], arr);
    }
    

对于 array 和 vector，虽然是不同的数据结构，一个放在栈上，一个放在堆上，但它们的切片是类似的；而且对于相同内容数据的相同切片，比如 &arr[1…3] 和 &vec[1…3]，这两者是等价的。除此之外，切片和对应的数据结构也可以直接比较，这是因为它们之间实现了 PartialEq trait（[源码参考资料](https://doc.rust-lang.org/std/vec/struct.Vec.html#impl-PartialEq%3C%26%27_%20%5BU%5D%3E)）。

下图比较清晰地呈现了切片和数据之间的关系：![](assets/798cd47df85772e243b6af4ba17f18b2.jpg)

另外在 Rust 下，切片日常中都是使用引用 &[T]，所以很多同学容易搞不清楚 &[T] 和 &Vec<T> 的区别。我画了张图，帮助你更好地理解它们的关系：![](assets/91b4f63c619bf35cf2e5fc22c6d486b7.jpg)

在使用的时候，支持切片的具体数据类型，你可以根据需要，解引用转换成切片类型。比如 Vec<T> 和 [T; n] 会转化成为 &[T]，这是因为 Vec<T> 实现了 Deref trait，而 array 内建了到 &[T] 的解引用。我们可以写一段代码验证这一行为（[代码](https://play.rust-lang.org/?version=stable&mode=debug&edition=2018&gist=984d9ee43c82f3774798f16c9176761e)）：

    use std::fmt;
    fn main() {
        let v = vec![1, 2, 3, 4];
    
        // Vec 实现了 Deref，&Vec<T> 会被自动解引用为 &[T]，符合接口定义
        print_slice(&v);
        // 直接是 &[T]，符合接口定义
        print_slice(&v[..]);
    
        // &Vec<T> 支持 AsRef<[T]>
        print_slice1(&v);
        // &[T] 支持 AsRef<[T]>
        print_slice1(&v[..]);
        // Vec<T> 也支持 AsRef<[T]>
        print_slice1(v);
    
        let arr = [1, 2, 3, 4];
        // 数组虽没有实现 Deref，但它的解引用就是 &[T]
        print_slice(&arr);
        print_slice(&arr[..]);
        print_slice1(&arr);
        print_slice1(&arr[..]);
        print_slice1(arr);
    }
    
    // 注意下面的泛型函数的使用
    fn print_slice<T: fmt::Debug>(s: &[T]) {
        println!("{:?}", s);
    }
    
    fn print_slice1<T, U>(s: T)
    where
        T: AsRef<[U]>,
        U: fmt::Debug,
    {
        println!("{:?}", s.as_ref());
    }
    

这也就意味着，通过解引用，这几个和切片有关的数据结构都会获得切片的所有能力，包括：binary_search、chunks、concat、contains、start_with、end_with、group_by、iter、join、sort、split、swap 等一系列丰富的功能，感兴趣的同学可以看[切片的文档](https://doc.rust-lang.org/std/primitive.slice.html)。

切片和迭代器 Iterator
---------------

迭代器可以说是切片的孪生兄弟。**切片是集合数据的视图，而迭代器定义了对集合数据的各种各样的访问操作**。

通过切片的 [iter() 方法](https://doc.rust-lang.org/std/primitive.slice.html#method.iter)，我们可以生成一个迭代器，对切片进行迭代。

在[第12讲]Rust类型推导已经见过了 iterator trait（用 `collect` 方法把过滤出来的数据形成新列表）。iterator trait 有大量的方法，但绝大多数情况下，我们只需要定义它的关联类型 Item 和 next() 方法。

* Item 定义了每次我们从迭代器中取出的数据类型；
* next() 是从迭代器里取下一个值的方法。当一个迭代器的 next() 方法返回 None 时，表明迭代器中没有数据了。

    #[must_use = "iterators are lazy and do nothing unless consumed"]
    pub trait Iterator {
        type Item;
        fn next(&mut self) -> Option<Self::Item>;
        // 大量缺省的方法，包括 size_hint, count, chain, zip, map, 
        // filter, for_each, skip, take_while, flat_map, flatten
        // collect, partition 等
    		... 
    }
    

看一个例子，对 Vec<T> 使用 iter() 方法，并进行各种 map/filter/take 操作。在函数式编程语言中，这样的写法很常见，代码的可读性很强。Rust 也支持这种写法（[代码](https://play.rust-lang.org/?version=stable&mode=debug&edition=2018&gist=64917cb8aae8e8476a8fdf21c81d6810)）：

    fn main() {
        // 这里 Vec<T> 在调用 iter() 时被解引用成 &[T]，所以可以访问 iter()
        let result = vec![1, 2, 3, 4]
            .iter()
            .map(|v| v * v)
            .filter(|v| *v < 16)
            .take(1)
            .collect::<Vec<_>>();
    
        println!("{:?}", result);
    }
    

需要注意的是 Rust 下的迭代器是个懒接口（lazy interface），也就是说**这段代码直到运行到 collect 时才真正开始执行，之前的部分不过是在不断地生成新的结构**，来累积处理逻辑而已。你可能好奇，这是怎么做到的呢？

在 VS Code 里，如果你使用了 rust-analyzer 插件，就可以发现这一奥秘：-
![](assets/49b8692d2b03df66c0e4e02390a4153b.png)

原来，Iterator 大部分方法都返回一个实现了 Iterator 的数据结构，所以可以这样一路链式下去，在 Rust 标准库中，这些数据结构被称为 [Iterator Adapter](https://doc.rust-lang.org/src/core/iter/adapters/mod.rs.html)。比如上面的 map 方法，它返回 Map 结构，而 Map 结构实现了 Iterator（[源码](https://doc.rust-lang.org/src/core/iter/adapters/map.rs.html#93-133)）。

整个过程是这样的（链接均为源码资料）：

* 在 collect() 执行的时候，它实际[试图使用 FromIterator 从迭代器中构建一个集合类型](https://doc.rust-lang.org/src/core/iter/traits/iterator.rs.html#1744-1749)，这会不断调用 next() 获取下一个数据；
* 此时的 Iterator 是 Take，Take 调自己的 next()，也就是它会[调用 Filter 的 next()](https://doc.rust-lang.org/src/core/iter/adapters/take.rs.html#34-41)；
* Filter 的 next() 实际上[调用自己内部的 iter 的 find()](https://doc.rust-lang.org/src/core/iter/adapters/filter.rs.html#55-57)，此时内部的 iter 是 Map，find() 会[使用 try_fold()](https://doc.rust-lang.org/src/core/iter/traits/iterator.rs.html#2312-2325)，它会[继续调用 next()](https://doc.rust-lang.org/src/core/iter/traits/iterator.rs.html#2382-2406)，也就是 Map 的 next()；
* Map 的 next() 会[调用其内部的 iter 取 next() 然后执行 map 函数](https://doc.rust-lang.org/src/core/iter/adapters/map.rs.html#100-102)。而此时内部的 iter 来自 Vec<i32>。

所以，只有在 collect() 时，才触发代码一层层调用下去，并且调用会根据需要随时结束。这段代码中我们使用了 take(1)，整个调用链循环一次，就能满足 take(1) 以及所有中间过程的要求，所以它只会循环一次。

你可能会有疑惑：这种函数式编程的写法，代码是漂亮了，然而这么多无谓的函数调用，性能肯定很差吧？毕竟，函数式编程语言的一大恶名就是性能差。

这个你完全不用担心， Rust 大量使用了 inline 等优化技巧，这样非常清晰友好的表达方式，性能和 C 语言的 for 循环差别不大。如果你对性能对比感兴趣，可以去最后的参考资料区看看。

介绍完是什么，按惯例我们就要上代码实际使用一下了。不过迭代器是非常重要的一个功能，基本上每种语言都有对迭代器的完整支持，所以只要你之前用过，对此应该并不陌生，大部分的方法，你一看就能明白是在做什么。所以这里就不再额外展示，等你遇到具体需求时，可以翻 [Iterator 的文档](https://doc.rust-lang.org/std/iter/trait.Iterator.html)查阅。

如果标准库中的功能还不能满足你的需求，你可以看看 [itertools](https://docs.rs/itertools/0.10.1/itertools/trait.Itertools.html)，它是和 Python 下 itertools 同名且功能类似的工具，提供了大量额外的 adapter。可以看一个简单的例子（[代码](https://play.rust-lang.org/?version=stable&mode=debug&edition=2018&gist=b32253334d886a5ccd263f9870fb8a3d)）：

    use itertools::Itertools;
    
    fn main() {
        let err_str = "bad happened";
        let input = vec![Ok(21), Err(err_str), Ok(7)];
        let it = input
            .into_iter()
            .filter_map_ok(|i| if i > 10 { Some(i * 2) } else { None });
        // 结果应该是：vec![Ok(42), Err(err_str)]
        println!("{:?}", it.collect::<Vec<_>>());
    }
    

在实际开发中，我们可能从一组 Future 中汇聚出一组结果，里面有成功执行的结果，也有失败的错误信息。如果想对成功的结果进一步做 filter/map，那么标准库就无法帮忙了，就需要用 itertools 里的 filter_map_ok()。

特殊的切片：&str
----------

好，学完了普通的切片 &[T]，我们来看一种特殊的切片：&str。之前讲过，String 是一个特殊的 Vec<u8>，所以在 String 上做切片，也是一个特殊的结构 &str。

对于 String、&String、&str，很多人也经常分不清它们的区别，我们在之前的一篇加餐中简单聊了这个问题，在上一讲智能指针中，也对比过String和&str。对于&String 和 &str，如果你理解了上文中 &Vec<T> 和 &[T] 的区别，那么它们也是一样的：![](assets/ea816d6fbdd1d14b00bb6ea6c7ef3a0a.jpg)

**String 在解引用时，会转换成 &str**。可以用下面的代码验证（[代码](https://play.rust-lang.org/?version=stable&mode=debug&edition=2018&gist=fc4ceb67d2da2e99e11c390f4ce6317d)）：

    use std::fmt;
    fn main() {
        let s = String::from("hello");
        // &String 会被解引用成 &str
        print_slice(&s);
        // &s[..] 和 s.as_str() 一样，都会得到 &str
        print_slice(&s[..]);
    
        // String 支持 AsRef<str>
        print_slice1(&s);
        print_slice1(&s[..]);
        print_slice1(s.clone());
    
        // String 也实现了 AsRef<[u8]>，所以下面的代码成立
        // 打印出来是 [104, 101, 108, 108, 111]
        print_slice2(&s);
        print_slice2(&s[..]);
        print_slice2(s);
    }
    
    fn print_slice(s: &str) {
        println!("{:?}", s);
    }
    
    fn print_slice1<T: AsRef<str>>(s: T) {
        println!("{:?}", s.as_ref());
    }
    
    fn print_slice2<T, U>(s: T)
    where
        T: AsRef<[U]>,
        U: fmt::Debug,
    {
        println!("{:?}", s.as_ref());
    }
    

有同学会有疑问：那么字符的列表和字符串有什么关系和区别？我们直接写一段代码来看看：

    use std::iter::FromIterator;
    
    fn main() {
        let arr = ['h', 'e', 'l', 'l', 'o'];
        let vec = vec!['h', 'e', 'l', 'l', 'o'];
        let s = String::from("hello");
        let s1 = &arr[1..3];
        let s2 = &vec[1..3];
        // &str 本身就是一个特殊的 slice
        let s3 = &s[1..3];
        println!("s1: {:?}, s2: {:?}, s3: {:?}", s1, s2, s3);
    
        // &[char] 和 &[char] 是否相等取决于长度和内容是否相等
        assert_eq!(s1, s2);
        // &[char] 和 &str 不能直接对比，我们把 s3 变成 Vec<char>
        assert_eq!(s2, s3.chars().collect::<Vec<_>>());
        // &[char] 可以通过迭代器转换成 String，String 和 &str 可以直接对比
        assert_eq!(String::from_iter(s2), s3);
    }
    

可以看到，字符列表可以通过迭代器转换成 String，String 也可以通过 chars() 函数转换成字符列表，如果不转换，二者不能比较。

下图我把数组、列表、字符串以及它们的切片放在一起比较，可以帮你更好地理解它们的区别：![](assets/e05210d20yy4d20bf54e670e958a7a93.jpg)

切片的引用和堆上的切片，它们是一回事么？
--------------------

开头我们讲过，切片主要有三种使用方式：切片的只读引用 &[T]、切片的可变引用 &mut [T] 以及 Box<[T]>。刚才已经详细学习了只读切片 &[T]，也和其他各种数据结构进行了对比帮助理解，可变切片 &mut [T] 和它类似，不必介绍。

现在我们来看看 Box<[T]>。

Box<[T]> 是一个比较有意思的存在，它和 Vec<T> 有一点点差别：Vec<T> 有额外的 capacity，可以增长；**而 Box<[T]> 一旦生成就固定下来，没有 capacity，也无法增长**。

Box<[T]>和切片的引用&[T] 也很类似：它们都是在栈上有一个包含长度的胖指针，指向存储数据的内存位置。区别是：Box<[T]> 只会指向堆，&[T] 指向的位置可以是栈也可以是堆；此外，Box<[T]> 对数据具有所有权，而 &[T] 只是一个借用。![](assets/a12b61b5e70a9a4625c071576f0717eb.jpg)

那么如何产生 Box<[T]> 呢？目前可用的接口就只有一个：从已有的 Vec<T> 中转换。我们看代码：

    use std::ops::Deref;
    
    fn main() {
        let mut v1 = vec![1, 2, 3, 4];
        v1.push(5);
        println!("cap should be 8: {}", v1.capacity());
    
        // 从 Vec<T> 转换成 Box<[T]>，此时会丢弃多余的 capacity
        let b1 = v1.into_boxed_slice();
        let mut b2 = b1.clone();
    
        let v2 = b1.into_vec();
        println!("cap should be exactly 5: {}", v2.capacity());
    
        assert!(b2.deref() == v2);
    
        // Box<[T]> 可以更改其内部数据，但无法 push
        b2[0] = 2;
        // b2.push(6);
        println!("b2: {:?}", b2);
    
        // 注意 Box<[T]> 和 Box<[T; n]> 并不相同
        let b3 = Box::new([2, 2, 3, 4, 5]);
        println!("b3: {:?}", b3);
    
        // b2 和 b3 相等，但 b3.deref() 和 v2 无法比较
        assert!(b2 == b3);
        // assert!(b3.deref() == v2);
    }
    

运行代码可以看到，Vec<T> 可以通过 into_boxed_slice() 转换成 Box<[T]>，Box<[T]> 也可以通过 into_vec() 转换回 Vec<T>。

这两个转换都是很轻量的转换，只是变换一下结构，不涉及数据的拷贝。区别是，当 Vec<T> 转换成 Box<[T]> 时，没有使用到的容量就会被丢弃，所以整体占用的内存可能会降低。而且Box<[T]> 有一个很好的特性是，不像 Box<[T;n]> 那样在编译时就要确定大小，它可以在运行期生成，以后大小不会再改变。

所以，**当我们需要在堆上创建固定大小的集合数据，且不希望自动增长，那么，可以先创建 Vec<T>，再转换成 Box<[T]>**。tokio 在提供 broadcast channel 时，就使用了 Box<[T]> 这个特性，你感兴趣的话，可以自己看看[源码](https://github.com/tokio-rs/tokio/blob/master/tokio/src/sync/broadcast.rs#L447)。

小结
--

我们讨论了切片以及和切片相关的主要数据类型。切片是一个很重要的数据类型，你可以着重理解它存在的意义，以及使用方式。

今天学完相信你也看到了，围绕着切片有很多数据结构，而**切片将它们抽象成相同的访问方式，实现了在不同数据结构之上的同一抽象**，这种方法很值得我们学习。此外，当我们构建自己的数据结构时，如果它内部也有连续排列的等长的数据结构，可以考虑 AsRef 或者 Deref 到切片。

下图描述了切片和数组 [T;n]、列表 Vec<T>、切片引用 &[T] /&mut [T]，以及在堆上分配的切片 Box<[T]> 之间的关系。建议你花些时间理解这张图，也可以用相同的方式去总结学到的其他有关联的数据结构。-
![](assets/62c55a1733d7b674a9e815c45d4a6f91.jpg)

下一讲我们继续学习哈希表……

### 思考题

1.在讲 &str 时，里面的 print_slice1 函数，如果写成这样可不可以？你可以尝试一下，然后说明理由。

    // fn print_slice1<T: AsRef<str>>(s: T) {
    //    println!("{:?}", s.as_ref());
    // }
    
    fn print_slice1<T, U>(s: T)
    where
        T: AsRef<U>,
        U: fmt::Debug,
    {
        println!("{:?}", s.as_ref());
    }
    

2.类似 itertools，你可以试着开发一个新的 Iterator trait IteratorExt，为其提供 window_count 函数，使其可以做下图中的动作（[来源](https://rxjs.dev/api/operators/windowCount)）：-
![](assets/f30947af9dff50521ccd4ddae42f0d5b.png)

感谢你的阅读，如果你觉得有收获，也欢迎你分享给你身边的朋友，邀他一起讨论。你已经完成了Rust学习的第16次打卡啦，我们下节课见。

### 参考资料：Rust 的 Iterator 究竟有多快？

当使用 Iterator 提供的这种函数式编程风格的时候，我们往往会担心性能。虽然我告诉你 Rust 大量使用 inline 来优化，但你可能还心存疑惑。

下面的代码和截图来自一个 Youtube 视频：[Sharing code between iOS & Android with Rust](https://youtu.be/-hGbMp0sBvM?t=913)，演讲者通过在使用 Iterator 处理一个很大的图片，比较 Rust/Swift/Kotlin native/C 这几种语言的性能。你也可以看到在处理迭代器时， Rust 代码和 Kotlin 或者 Swift 代码非常类似。

![](assets/6de6b2d91fe28b0228e748220dbe3281.png "Rust/Kotlin 代码")

![](assets/73dd5214bd0d15409006f99ac78fbdaf.png "Swift 代码")

运行结果，在函数式编程方式下（C 没有函数式编程支持，所以直接使用了 for 循环），Rust 和 C 几乎相当在1s 左右，C 比 Rust 快 20%，Swift 花了 11.8s，而 Kotlin native 直接超时：-
![](assets/c1e1c1909b761cfa3348115bb417d4d4.png)

所以 Rust 在对函数式编程，尤其是 Iterator 上的优化，还是非常不错的。这里面除了 inline 外，Rust 闭包的优异性能也提供了很多支持（未来我们会讲为什么）。在使用时，你完全不用担心性能。